

 Potom prišli sedemdesiate roky, podpísali sa rôzne dohody medzi blokmi, na ktoré sa delil v tom čase svet a tieto nemecké mapy boli nahradené novými, na ktorých poľskosť, či sovietskosť týchto území sa už viac nespochybňovala. Budovanie dobrých susedských vzťahov, ku ktorému sa vtedy signatárske štáty týchto dohôd zaviazali, donútilo Západné Nemecko, aby aj takto uznalo povojnové reality Európy. 
   
 Na toto som si spomenul pred časom počas návštevy maďarského vidieka. Všade na verejných miestach som videl mapy predtrianonského Maďarska zaberajúceho celú Karpatskú kotlinu, dokonca aj veľké betónové pamätníky v strede námestí s takouto mapou a v betóne vyrazenými heslami typu „Úgy volt, úgy lesz“, teda „Tak bolo, tak bude,“ všetko novodobé, lebo za komunistov by si podobné pamätníky ťažko mohli dovoliť. Zaiste takéto spochybňovanie existujúcich hraníc neprispieva k budovaniu dobrých susedských vzťahov, ku ktorým sa zaviazali členské štáty Európskej únie, či Severoatlantickej aliancie a čakám, kedy diplomacia štátov, na ktoré sa bývalé Rakúsko-Uhorsko rozpadlo, využije tie páky, ktoré nám poskytuje európske bezpečnostné usporiadanie na vylúčenie takýchto máp z verejných miest v Maďarsku. Lebo aj keď sa všeobecne uznáva, že návrat k predtrianonskému Maďarsku v dnešnej dobe už neprichádza do úvahy, predsa len takéto mapy zbytočne provokujú obyvateľov štátov Karpatskej kotliny mimo Maďarska s nie najpriaznivejšími spomienkami na pomery Habsburgskej monarchie, zároveň prispievajú k výchove ďalších a ďalších generácií Maďarov s pocitom ukrivdenosti a podporujú obavy u susedov. Som za Európu i svet bez hraníc, ale návratom do schém z pred storočia sa už sotva kamsi dostaneme. 
   
 Maďarsko prehralo dve svetové vojny. V obidvoch vojnách sa spolčilo s najreakčnejšími režimami Európy. Taký mám názor na ríšu cisára pána a že svet by nebol lepší, keby vojnu vyhral Horthy s Hitlerom, to azda netreba vysvetľovať. Radšej by som bol, keby vojny neboli, ale keď už, tak potom som veľmi rád, že Maďarsko so svojimi postojmi i činmi ich prehralo. Zdôrazňujem však, že vojnové debakle utŕžilo Maďarsko nie od Slovenska, ale od víťazných mocností, ktoré po vojnách diktovali svoje podmienky a bezpečnostný systém dnešnej Európy z týchto podmienok vychádza. Bedákanie o Trianone a Benešových dekrétoch, keď už ho Maďarsko považuje za vhodné a potrebné z hľadiska svojich národných záujmov, by malo byť nasmerované na Washington, Moskvu, Londýn, Paríž... Slovensko o tom nerozhodovalo. Na rokovaniach o usporiadaní Európy po oboch svetových vojnách sa v rámci Československa priradilo k víťazným mocnostiam, malo prostredníctvom svojich predstaviteľov poradný hlas, ktorý mu zostáva aj v dnešnej dobe, ale samo, len na popud južných susedov, nemá na tom možnosť niečo meniť. A samozrejme, ani sa k tomu nemá. Prečo by aj. 
   
 Kedysi existovalo Britské impérium, nepomerne väčšie než Uhorské, či Maďarské kráľovstvo a proti jeho rozpadu sa viedli zúrivé krvavé vojny. Keď si však Briti uvedomili, že ich impérium viac nie je udržateľné, zmenili taktiku a vytvorili Britské spoločenstvo národov. Bol to úspešný ťah, lebo dosiahlo sa to, že vedľa seba sú ochotné sadnúť si za spoločný okrúhly stôl spolu s britskou kráľovnou aj také antagonistické štáty, ako hinduistická India a moslimský Pakistán, národy s tými najrôznorodejšími tradíciami, aké si len možno predstaviť, žltá rasa Ázie, bok po boku s čiernymi národmi Afriky i bývalými bielymi kolóniami, či domíniami, ako Austrália a Kanada. Asi im to niečo dáva.  
   
 Národy Karpatskej kotliny sú si ďaleko bližšie a to nielen geograficky. Tradície z čias rakúsko-uhorskej monarchie by mohli byť impulzom pre hľadanie nových, či obnovených spôsobov spolupráce a tam by Budapešť, so svojou centrálnou polohou, aj mohla zohrať tak túžobne vyhľadávanú kľúčovú úlohu. Len čosi by sa muselo zmeniť v postojoch. Nechcem teraz hovoriť koho, ani akým smerom. Príkladov vo svete, z ktorých by sa v tomto snažení dalo poučiť, je veľa. 
   
   

